{
  "title": "Quiz",
  "totalQuestions": 88,
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Ma’lumot yaxlitligi",
      "options": [
        "Axborotni ruxsatsiz yoki noma’lum vositalar bilan o‘zgartirilmaganligini ta’minlash",
        "Axborotni ko‘rish huquqiga ega bo‘lganlardan tashqari barchadan sir tutish",
        "Ma’lumot manbasini tasdiqlash",
        "Axborot yoki resursdan foydalanish yoki boshqarishda avtorizatsiyani o‘z vaqtida taqdim etish"
      ],
      "correct_answer": "Axborotni ruxsatsiz yoki noma’lum vositalar bilan o‘zgartirilmaganligini ta’minlash"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Shaxsiylik yoki konfidensiallik",
      "options": [
        "Axborotni ko‘rish huquqiga ega bo‘lganlardan tashqari barchadan sir tutish",
        "Axborotni ruxsatsiz yoki noma’lum vositalar bilan o‘zgartirilmaganligini ta’minlash",
        "Ma’lumot manbasini tasdiqlash",
        "Axborot yoki resursdan foydalanish yoki boshqarishda avtorizatsiyani o‘z vaqtida taqdim etish"
      ],
      "correct_answer": "Axborotni ko‘rish huquqiga ega bo‘lganlardan tashqari barchadan sir tutish"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Subyekt autentifikatsiyasi yoki identifikatsiyasi",
      "options": [
        "Subyektning shaxsini tasdiqlash",
        "Axborotni ruxsatsiz yoki noma’lum vositalar bilan o‘zgartirilmaganligini ta’minlash",
        "Ma’lumot manbasini tasdiqlash",
        "Axborot yoki resursdan foydalanish yoki boshqarishda avtorizatsiyani o‘z vaqtida taqdim etish"
      ],
      "correct_answer": "Subyektning shaxsini tasdiqlash"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Xabar autentifikatsiyasi",
      "options": [
        "Ma’lumot manbasini tasdiqlash",
        "Subyektning shaxsini tasdiqlash",
        "Axborotni ruxsatsiz yoki noma’lum vositalar bilan o‘zgartirilmaganligini ta’minlash",
        "Axborot yoki resursdan foydalanish yoki boshqarishda avtorizatsiyani o‘z vaqtida taqdim etish"
      ],
      "correct_answer": "Ma’lumot manbasini tasdiqlash"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Avtorizatsiya",
      "options": [
        "Bir narsani qilish uchun subyektga ruxsatni yetkazish",
        "Axborotni ishonchli tashkilot tomonidan tasdiqlash",
        "Axborotni qabul qilinganligini tasdiqlash",
        "Ma’lumot manbasini tasdiqlash"
      ],
      "correct_answer": "Bir narsani qilish uchun subyektga ruxsatni yetkazish"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Sertifikatlash",
      "options": [
        "Axborotni ishonchli tashkilot tomonidan tasdiqlash",
        "Axborot yoki resursdan foydalanish yoki boshqarishda avtorizatsiyani o‘z vaqtida taqdim etish",
        "Subyektning shaxsini tasdiqlash",
        "Ma’lumot manbasini tasdiqlash"
      ],
      "correct_answer": "Axborotni ishonchli tashkilot tomonidan tasdiqlash"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Kriptologiya qanday yo‘nalishlarga bo‘linadi",
      "options": [
        "kriptografiya va kriptotahlil",
        "kriptografiya va kriptotizim",
        "kripto va kriptotahlil",
        "kriptoanaliz va kriptotizim"
      ],
      "correct_answer": "kriptografiya va kriptotahlil"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Kriptologiya nima bilan shug‘ullanadi",
      "options": [
        "maxfiy kodlarni yaratish va buzish ilmi bilan",
        "maxfiy kodlarni buzish bilan",
        "maxfiy kodlarni yaratish bilan",
        "maxfiy kodlar orqali ma’lumotlarni yashirish bilan"
      ],
      "correct_answer": "maxfiy kodlarni yaratish va buzish ilmi bilan"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Kriptografiya nima bilan shug‘ullanadi",
      "options": [
        "maxfiy kodlarni yaratish bilan",
        "maxfiy kodlarni buzish bilan",
        "maxfiy kodlar orqali ma’lumotlarni yashirish bilan",
        "shifrlash uslublarini bilmagan holda shifrlangan ma’lumotni asl holatini topish bilan"
      ],
      "correct_answer": "maxfiy kodlarni yaratish bilan"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Kriptotahlil nima bilan shug‘ullanadi",
      "options": [
        "maxfiy kodlarni buzish bilan",
        "maxfiy kodlarni yaratish bilan",
        "maxfiy kodlar orqali ma’lumotlarni yashirish bilan",
        "shifrlash uslublarini bilmagan holda shifrlangan ma’lumotni asl holatini topish bilan"
      ],
      "correct_answer": "maxfiy kodlarni buzish bilan"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Kriptotizimlar kalitlar soni bo‘yicha qanday turga bo‘linadi",
      "options": [
        "simmetrik va assimetrik turlarga",
        "simmetrik va bir kalitli turlarga",
        "3 kalitli turlarga",
        "assimetrik va 2 ​ kalitli turlarga"
      ],
      "correct_answer": "simmetrik va assimetrik turlarga"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Kerkxofs printsipi nimadan iborat",
      "options": [
        "kriptografik tizim faqat kalit noma’lum bo‘lgan taqdirdagina maxfiylik ta’minlanadi",
        "kriptografik tizim faqat yopiq bo‘lgan taqdirdagina maxfiylik ta’minlanadi",
        "kriptografik tizim faqat kalit ochiq bo‘lgan taqdirdagina maxfiylik ta’minlanadi",
        "kriptografik tizim faqat ikkita kalit ma’lum bo‘lgan taqdirdagina maxfiylik ta’minlanadi"
      ],
      "correct_answer": "kriptografik tizim faqat kalit noma’lum bo‘lgan taqdirdagina maxfiylik ta’minlanadi"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Blokli shifrlash algoritmlari arxitekturasi jihatidan qanday tarmoqlarga bo‘linadi",
      "options": [
        "Feystel va SP",
        "SP va Petri",
        "Feystel va Petri",
        "Kvadrat va iyerarxik"
      ],
      "correct_answer": "Feystel va SP"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Blokli simmetrik shifrlash algoritmlari raund funksiyalarida qanday amallar bajariladi",
      "options": ["ARX", "PRX", "RPT", "XOR"],
      "correct_answer": "ARX"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Qaysi algorimtlar SP tarmoqqa asoslangan holda ishlaydi?",
      "options": [
        "Rijndael, Kuznechik",
        "Rijndael, DES",
        "AES, ​ ГОСТ 28147-89",
        "DES, Kuznechik"
      ],
      "correct_answer": "Rijndael, Kuznechik"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Qaysi algorimtlar feystel tarmog'iga asoslangan holda ishlaydi?",
      "options": [
        "DES, ​ ГОСТ 28147-89",
        "AES, ​ ГОСТ 28147-89",
        "Rijndael, DES",
        "DES, Kuznechik"
      ],
      "correct_answer": "DES, ​ ГОСТ 28147-89"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Qaysi algorimtlar Lai-Messey tarmog'iga asoslangan holda ishlaydi?",
      "options": [
        "IDEA, MESH",
        "IDEA, Blowfish",
        "Blowfish, MESH",
        "Blowfish, RIDEA"
      ],
      "correct_answer": "IDEA, MESH"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "ARX amali nimalardan iborat?",
      "options": [
        "rotate, add, xor",
        "mod, rotate, xor",
        "add, mod, xor",
        "add, rotate, mod"
      ],
      "correct_answer": "rotate, add, xor"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Simmetrik kriptotizimlardagi qanday muammoni ochiq kalitli kriptotizimlar bartaraf etdi?",
      "options": [
        "maxfiy kalitni uzatish muammosini",
        "kalitni generatsiyalash muammosini",
        "kalitlar juftini hosil qilish muammosini",
        "ochiq kalitni uzatish muammosini"
      ],
      "correct_answer": "maxfiy kalitni uzatish muammosini"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Ochiq kalitli kriptotizimlarda qanday turdagi kalitlardan foydalanadi?",
      "options": [
        "ochiq va maxfiy kalitlardan",
        "maxfiy kalitlar juftidan",
        "maxfiy kalitni uzatishni talab etmaydi",
        "ochiq kalitni talab etmaydi"
      ],
      "correct_answer": "ochiq va maxfiy kalitlardan"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Ochiq kalitli kriptotizimda qaysi kalit orqali ma'lumot rasshifrovkalanadi?",
      "options": [
        "maxfiy kalit orqali",
        "ochiq kalit orqali",
        "ma'lumot shifrlanmaydi",
        "ushbu tizimda kalitdan foydalanmaydi"
      ],
      "correct_answer": "maxfiy kalit orqali"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Elektron raqamli imzoni muolajalarini ko’rsating?",
      "options": [
        "imzoni shakllantirish va imkoni tekshirish",
        "shifrlash va deshifrlash",
        "imzoni xeshlash va xesh matnni deshifrlash",
        "imzoni shakllartirish va xeshlash"
      ],
      "correct_answer": "imzoni shakllantirish va imkoni tekshirish"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "ERI algoritmlari qanday turdagi masalalarni yechishga imkon beradi?",
      "options": [
        "yaxlitligini tekshirish, manbani haqiyqiyligini aniqlash, rad etishdan himoyalash",
        "yaxlitligini tekshirish, manbani haqiyqiyligini aniqlash",
        "manbani haqiyqiyligini aniqlash, rad etishdan himoyalash",
        "yaxlitligini tekshirish, rad etishdan himoyalash"
      ],
      "correct_answer": "yaxlitligini tekshirish, manbani haqiyqiyligini aniqlash, rad etishdan himoyalash"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Ochiq kalitli kriptotizimlarga asoslangan ERI algoritmlarida kalitlar juftini qaysi tomon hosil qiladi?",
      "options": [
        "kalitlar juftini ma'lumot yuboruvchi tomon hosil qiladi",
        "kalitlar juftini ma'lumot qabul qiluvchi tomon hosil qiladi",
        "kalitlar juftini har bir foydalanuvchining o'zi hosil qiladi",
        "uchinchi ishonchli tomon hosil qiladi"
      ],
      "correct_answer": "kalitlar juftini ma'lumot yuboruvchi tomon hosil qiladi"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "&quot;A&quot; va &quot;B&quot; foydalanuvchilar ma'lumot almashmoqchi, &quot;A&quot; foydalanuvchi qabul qilgan ma'lumotni imzosini tekshirishda qaysi kalitdan foydalanadi?",
      "options": [
        "&quot;B&quot; foydalanuvchining ochiq kalitidan",
        "&quot;B&quot; foydalanuvchining maxfiy kalitidan",
        "&quot;A&quot; foydalanuvchi o'zining ochiq kalitidan",
        "&quot;A&quot; foydalanuvchini o'zining maxfiy kalitidan"
      ],
      "correct_answer": "&quot;B&quot; foydalanuvchining ochiq kalitidan"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "&quot;A&quot; va &quot;B&quot; foydalanuvchilar ma'lumot almashmoqchi, &quot;B&quot; foydalanuvchi qabul qilgan ma'lumotni imzosini tekshirishda qaysi kalitdan foydalanadi?",
      "options": [
        "&quot;A&quot; foydalanuvchining ochiq kalitidan",
        "&quot;A&quot; foydalanuvchining maxfiy kalitidan",
        "&quot;B&quot; foydalanuvchi o'zining ochiq kalitidan",
        "&quot;B&quot; foydalanuvchini o'zining maxfiy kalitidan"
      ],
      "correct_answer": "&quot;A&quot; foydalanuvchining ochiq kalitidan"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "&quot;A&quot; va &quot;B&quot; foydalanuvchilar ma'lumot almashmoqchi, &quot;A&quot; foydalanuvchi elektron hujjatga imzo qo'yish uchun qaysi kalitdan foydalanadi?",
      "options": [
        "&quot;A&quot; foydalanuvchini o'zining maxfiy kalitidan",
        "&quot;B&quot; foydalanuvchining maxfiy kalitidan",
        "&quot;A&quot; foydalanuvchi o'zining ochiq kalitidan",
        "&quot;B&quot; foydalanuvchining ochiq kalitidan"
      ],
      "correct_answer": "&quot;A&quot; foydalanuvchini o'zining maxfiy kalitidan"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "&quot;A&quot; va &quot;B&quot; foydalanuvchilar ma'lumot almashmoqchi, &quot;B&quot; foydalanuvchi elektron hujjatga imzo qo'yish uchun qaysi kalitdan foydalanadi?",
      "options": [
        "&quot;B&quot; foydalanuvchini o'zining maxfiy kalitidan",
        "&quot;A&quot; foydalanuvchining maxfiy kalitidan",
        "&quot;B&quot; foydalanuvchi o'zining ochiq kalitidan",
        "&quot;A&quot; foydalanuvchining ochiq kalitidan"
      ],
      "correct_answer": "&quot;B&quot; foydalanuvchini o'zining maxfiy kalitidan"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Qanday funksiyalarga xesh funksiya deyiladi",
      "options": [
        "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni biror fiksirlangan uzunlikga o‘tkazuvchi funksiyaga aytiladi",
        "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni bit yoki baytlarini zichlashtirib beruvchi funksiyaga aytiladi",
        "ma’lumot bitlarini boshqa qiymatlarga almashtiruvchi funksiyaga aytiladi",
        "ma’lumot baytlarini boshqa qiymatlarga almashtiruvchi funksiyaga aytiladi"
      ],
      "correct_answer": "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni biror fiksirlangan uzunlikga o‘tkazuvchi funksiyaga aytiladi"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Xesh funksiyalar qanday maqsadlarda ishlatiladi",
      "options": [
        "ma’lumotni to‘liqligini nazoratlash va ma’lumot manbaini autentifikatsiyalashda",
        "ma’lumotni maxfiyligini nazoratlash va ma’lumot manbaini haqiqiyligini tekshirishda",
        "ma’lumotni butunligini nazoratlashda",
        "ma’lumot manbaini autentifikatsiyalashda"
      ],
      "correct_answer": "ma’lumotni to‘liqligini nazoratlash va ma’lumot manbaini autentifikatsiyalashda"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Quyida keltirilgan xususiyatlarning qaysilari xesh funksiyaga mos",
      "options": [
        "chiqishda fiksirlangan uzunlikdagi qiymatni beradi",
        "chiqishda bir xil qiymatni beradi",
        "chiqishdagi qiymat bilan kiruvchi qiymatlar bir xil bo‘ladi",
        "kolliziyaga ega"
      ],
      "correct_answer": "chiqishda fiksirlangan uzunlikdagi qiymatni beradi"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Kolliziya deb nima nisbatan aytiladi",
      "options": [
        "ikkita har xil matn uchun bir xil xesh qiymat mos kelishi",
        "ikkita bir xil matn uchun bir xil xesh qiymat mos kelishi",
        "ikkita har xil matn uchun har xil xesh qiymat mos kelishi",
        "ikkita bir xil matn uchun bir xil xesh qiymat mos kelmasligiga"
      ],
      "correct_answer": "ikkita har xil matn uchun bir xil xesh qiymat mos kelishi"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Rad etish qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi",
      "options": [
        "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma’lumot jo‘natgan bo‘lib, uzatilgan ma’lumotni rad etishi mumkin",
        "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi)",
        "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi",
        "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi."
      ],
      "correct_answer": "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma’lumot jo‘natgan bo‘lib, uzatilgan ma’lumotni rad etishi mumkin"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Modifikatsiyalash qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi",
      "options": [
        "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi)",
        "Foydalanuvchi (B) ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi",
        "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma’lumot jo‘natgan bo‘lib, uzatilgan ma’lumotni rad etishi mumkin",
        "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi."
      ],
      "correct_answer": "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi)"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "Soxtalashtirish qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi",
      "options": [
        "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi",
        "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma’lumot jo‘natgan bo‘lib, uzatilgan ma’lumotni rad etishi mumkin",
        "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi)",
        "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi."
      ],
      "correct_answer": "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "Faol modifikasiyalash ​ qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi",
      "options": [
        "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi.",
        "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi.",
        "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi).",
        "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma’lumot jo‘natgan bo‘lib, uzatilgan ma’lumotni rad etishi mumkin"
      ],
      "correct_answer": "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi."
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Niqoblash ​ ​ qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi",
      "options": [
        "Uchinchi foydalanuvchi (B) foydalanuvchi (B)ga foydalanuvchi (A) nomidan ma’lumot jo‘natadi.",
        "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi.",
        "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi).",
        "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi."
      ],
      "correct_answer": "Uchinchi foydalanuvchi (B) foydalanuvchi (B)ga foydalanuvchi (A) nomidan ma’lumot jo‘natadi."
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Takrorlash ​ ​ qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi",
      "options": [
        "Foydalanuvchi (B) foydalanuvchi (A) tomonidan foydalanuvchi (B)ga jo‘natilgan ma’lumotni takroran (B)ga jo‘natadi",
        "Uchinchi foydalanuvchi (B) foydalanuvchi (B)ga foydalanuvchi (A) nomidan ma’lumot jo‘natadi.",
        "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi.",
        "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi)."
      ],
      "correct_answer": "Foydalanuvchi (B) foydalanuvchi (A) tomonidan foydalanuvchi (B)ga jo‘natilgan ma’lumotni takroran (B)ga jo‘natadi"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "a soni b soniga bo‘linishi qanday ifodalanadi",
      "options": [
        "b | a orqali idodalanadi",
        "b ∤ a orqali ifodalanadi",
        "a | b orqali idodalanadi",
        "a ∤ b orqali ifodalanadi"
      ],
      "correct_answer": "b | a orqali idodalanadi"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "a soni b soniga bo‘linmasligi qanday ifodalanadi",
      "options": [
        "​ b ∤ a orqali ifodalanadi",
        "a ∤ b orqali ifodalanadi",
        "b | a orqali idodalanadi",
        "a | b orqali idodalanadi"
      ],
      "correct_answer": "​ b ∤ a orqali ifodalanadi"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Agar gcd(a,b)=1 shart o‘rinli bo‘lsa, u holda ikki a va b sonlar haqida nima deyish mumkin",
      "options": [
        "a va b sonlar o‘zaro tub sonlar",
        "a va b sonlar murakkab sonlar",
        "a va b sonlar tub sonlar",
        "a va b sonlar musbat sonlar"
      ],
      "correct_answer": "a va b sonlar o‘zaro tub sonlar"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Ushbu ifodadagi d ning qiymati topilsin: 7*d=1 mod 90",
      "options": ["13", "12", "11", "8"],
      "correct_answer": "13"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Ushbu ifodadagi d ning qiymati topilsin: 11*d=1 mod 131",
      "options": ["12", "10", "11", "8"],
      "correct_answer": "12"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "​ ​ a* x + ​ b*y = d chiziqli diafont tenglama qanday shartlarda yechimga ega bo'ladi",
      "options": [
        "gcd(a,b)=c va c | d bo'lsa",
        "gcd(a,b)=c va d | c bo'lsa",
        "gcd(a,b)=c",
        "a | b bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "gcd(a,b)=c va c | d bo'lsa"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "a≡b mod n chiziqli moslik qanday shartlarda yechimga ega bo'ladi",
      "options": [
        "gcd(a,n)=c va c | b bo'lsa",
        "gcd(a,n)=c va b | c bo'lsa",
        "gcd(a,n)=c",
        "b | c bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "gcd(a,n)=c va c | b bo'lsa"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "a≡b mod n chiziqli moslik qanday shartlarda yagona yechimga ega bo'ladi",
      "options": [
        "gcd(a,n)=1",
        "gcd(a,n)=c va c=b bo'lsa",
        "gcd(a,n)=1 va a | n bo'lsa",
        "gcd(a,n)=c va b | c bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "gcd(a,n)=1"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "a≡b mod n chiziqli moslik qanday shartlarda yechimga ega bo'lmaydi",
      "options": [
        "gcd(a,b)=c va c ∤ b bo'lsa",
        "gcd(a,b)=c va b ∤ c bo'lsa",
        "gcd(a,b)=1 va a ∤ b bo'lsa",
        "gcd(a,b)=c va c | b bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "gcd(a,b)=c va c ∤ b bo'lsa"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "a va b sonlarning EKUB qaysi algoritm yordamida topiladi",
      "options": [
        "Evklid algoritmi yordamida",
        "Kengaytirilgan Evkldi algoritmi yordamida",
        "Qoldiqlar haqidagi Xitoy algoritmi yordamida",
        "Eyler funksiyasi yordamida"
      ],
      "correct_answer": "Evklid algoritmi yordamida"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "Berilgan modul bo'yicha sonni teskarisi qaysi algoritm yordamida topiladi",
      "options": [
        "Kengaytirilgan Evkldi algoritmi yordamida",
        "Evklid algoritmi yordamida",
        "Qoldiqlar haqidagi Xitoy algoritmi yordamida",
        "Eyler funksiyasi yordamida"
      ],
      "correct_answer": "Kengaytirilgan Evkldi algoritmi yordamida"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "φ(24) ni hisoblang?",
      "options": ["8", "12", "2", "6"],
      "correct_answer": "8"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "φ(36) ni hisoblang?",
      "options": ["12", "8", "4", "6"],
      "correct_answer": "12"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "Ikki o‘zaro tub sonlar n∙m uchun Eyler funksiyasining qiymati nimaga teng",
      "options": [
        "φ(n∙m)=φ(n)∙φ(m)",
        "φ(n∙m)=(n-1)∙(m-1)",
        "φ(n∙m)=n∙m",
        "φ(n∙m)=φ(n-1)∙φ(m-1)"
      ],
      "correct_answer": "φ(n∙m)=φ(n)∙φ(m)"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "Eyler teoremasi ifodasi qanday",
      "options": [
        "a^(φ(n))≡1 (mod n)",
        "a^(n-1)≡1 (mod n)",
        "a^(φ(n-1))≡1 (mod n)",
        "a^(n)≡1 (mod n)"
      ],
      "correct_answer": "a^(φ(n))≡1 (mod n)"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Berilgan mod n modul bo‘yicha birlamchi ildiz deb shunday g- butun songa aytiladi u quyidagi shartlarni bajaradi",
      "options": [
        "g^(φ(n))≡1 (mod n) va g^l≢1 (mod n), 1≤l&lt;φ(n)",
        "g^(φ(n))≢1 (mod n) va g^l≡1 (mod n), 1≤l&lt;φ(n)",
        "g^l≡1 (mod n), 1≤l&lt;φ(n)",
        "g^(φ(n))≡1 (mod n)"
      ],
      "correct_answer": "g^(φ(n))≡1 (mod n) va g^l≢1 (mod n), 1≤l&lt;φ(n)"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Berilgan modul n bo‘yicha birlamchi ildizlar soni qanday aniqlanadi",
      "options": ["φ(φ(n))", "φ(n)", "φ(φ(n-1))", "φ(n-1)"],
      "correct_answer": "φ(φ(n))"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Berilgan 11 modul bo‘yicha birlamchi ildizlar soni nechta bo'ladi",
      "options": ["4", "10", "2", "1"],
      "correct_answer": "4"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Berilgan 13 modul bo‘yicha birlamchi ildizlar soni nechta bo'ladi",
      "options": ["4", "12", "10", "6"],
      "correct_answer": "4"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Berilgan 11 modul bo'yicha birlamchi ildiz bo'ladigan qiymatni toping",
      "options": ["2", "3", "4", "10"],
      "correct_answer": "2"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Berilgan 13 modul bo'yicha birlamchi ildiz bo'ladigan qiymatni toping",
      "options": ["2", "3", "4", "5"],
      "correct_answer": "2"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "2x≡3 mod 7 chiziqli moslikni yechimini toping",
      "options": ["5", "4", "3", "yechimga ega emas"],
      "correct_answer": "5"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "6x≡3 mod 4 chiziqli moslikni yechimini toping",
      "options": ["yechimga ega emas", "2", "3", "4"],
      "correct_answer": "yechimga ega emas"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "x^2≡a (mod p) kvadrat chegirma qanday hollarda yechimga ega bo'ladi",
      "options": [
        "a^((p-1)/2)≡1 (mod p) shart bajarilsa",
        "a^(p-1)≡1 (mod p)",
        "a^(φ(p))≡1 (mod p)",
        "a^(φ(p-1))≡1 (mod p)"
      ],
      "correct_answer": "a^((p-1)/2)≡1 (mod p) shart bajarilsa"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "Eyler kriteriyaasi sharti qanday",
      "options": [
        "a^((p-1)/2)≡1 (mod p)",
        "a^(p-1)≡1 (mod p)",
        "a^(φ(p))≡1 (mod p)",
        "a^(φ(p-1))≡1 (mod p)"
      ],
      "correct_answer": "a^((p-1)/2)≡1 (mod p)"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "x^2≡a (mod p) kvadrat chegirma qanday hollarda yechimga ega bo'ladi",
      "options": [
        "(a/p) Lejandr simvoli qiymati 1 ga teng bo'lganda",
        "(a/p) Lejandr simvoli qiymati (-1) ga teng bo'lganda",
        "(p/a) Lejandr simvoli qiymati 1 ga teng bo'lganda",
        "(p/a) Lejandr simvoli qiymati (-1) ga teng bo'lganda"
      ],
      "correct_answer": "(a/p) Lejandr simvoli qiymati 1 ga teng bo'lganda"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "2⋅x^2+3⋅x+1≡0(mod 7) kvadrat moslik yechimini toping",
      "options": ["3.6", "3.5", "4.6", "2.3"],
      "correct_answer": "3.6"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "x^2 +x+1≡0(mod 7) kvadrat moslik yechimini toping",
      "options": ["2.4", "2.3", "3.4", "2.5"],
      "correct_answer": "2.4"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "(a/p) Lejandr simvoli qiymati qachon 1 ga teng bo'ladi",
      "options": [
        "agar a soni p-modul bo'yicha kvadratik chegirma bo'lsa",
        "agar a soni p-modul bo'yicha kvadratik chegirma bo'lmasa",
        "(a/p) Yakubi simvoli qiymati 1 ga teng bo'lsa",
        "(a/p) Yakubi simvoli qiymati -1 ga teng bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "agar a soni p-modul bo'yicha kvadratik chegirma bo'lsa"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "(-1/p) ning qiymati qachon 1 ga teng bo'ladi",
      "options": [
        "agar ​ p≡1 (mod 4) bo'lsa",
        "​ agar p≡3 (mod 4) bo'lsa",
        "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa",
        "agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "agar ​ p≡1 (mod 4) bo'lsa"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "(q/p) ni qanday hollarda (p/q) orqali ifodalash mumkin",
      "options": [
        "agar p yoki q ​ hech bo'lmaganda bittasi 1 (mod p) bo'lsa",
        "​ agar p≡q≡3 (mod 4) bo'lsa",
        "​ agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa",
        "​ agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "agar p yoki q ​ hech bo'lmaganda bittasi 1 (mod p) bo'lsa"
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "(2/p) ning qiymati qachon 1 ga teng bo'ladi",
      "options": [
        "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa",
        "​ agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa",
        "​ agar p≡q≡3 (mod 4) bo'lsa",
        "​ agar p yoki q ​ hech bo'lmaganda bittasi 1 (mod p) ​ bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "(2/p) ning qiymati qachon (-1) ga teng bo'ladi",
      "options": [
        "​ agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa",
        "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa",
        "agar p yoki q ​ hech bo'lmaganda bittasi 1 (mod p) ​ bo'lsa",
        "​ agar p≡q≡3 (mod 4) bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "​ agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "(-1/p) ning qiymati qachon (-1) ga teng bo'ladi",
      "options": [
        "agar p≡3 (mod 4) bo'lsa",
        "agar ​ p≡1 (mod 4) bo'lsa",
        "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa",
        "agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa"
      ],
      "correct_answer": "agar p≡3 (mod 4) bo'lsa"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "a va b sonlarni R parametr bo'yicha ko'paytirish qoidasi qanday",
      "options": [
        "a®b = a + b + a*R*b (mod n)",
        "a®b = a * b + a+R+b (mod n)",
        "a®b = a * b + a*R*b (mod n)",
        "a®b = a + b+R + a*R*b (mod n)"
      ],
      "correct_answer": "a®b = a + b + a*R*b (mod n)"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "​ a sonning R parametr bo'yicha teskari elementi qanday hisoblanadi",
      "options": [
        "a ^(\\-1)= - a(1+ aR)^(-1) (mod n)",
        "a ^(-1)= ​ a(1+ aR)^(-1) (mod n)",
        "a ^(-1)= - a(1- aR)^(-1) (mod n)",
        "a ^(-1)= ​ a(1- aR)^(-1) (mod n)"
      ],
      "correct_answer": "a ^(\\-1)= - a(1+ aR)^(-1) (mod n)"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "a sonning R parametr bo'yicha kavadrati qanday hisoblanadi",
      "options": [
        "a^(\\2)≡2*a+R*a^2 ​ (mod n).",
        "a^(\\2)≡a+R*a^2 ​ (mod n).",
        "a^(\\2)≡2*a+R*a ​ (mod n).",
        "a^(\\2)≡R*a+R*a^2 ​ (mod n)."
      ],
      "correct_answer": "a^(\\2)≡2*a+R*a^2 ​ (mod n)."
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "a=2 va b=3 sonlarni R=3 parametr bo'yicha ko'paytiring, n=11",
      "options": ["1", "2", "3", "4"],
      "correct_answer": "1"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "a=3 va b=4 sonlarni R=3 parametr bo'yicha ko'paytiring, n=13",
      "options": ["4", "3", "8", "11"],
      "correct_answer": "4"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "​ a=3 sonning R=2 parametr bo'yicha teskari elementi qiymatini toping, n=5",
      "options": ["1", "2", "3", "4"],
      "correct_answer": "1"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "​ a=2 sonning R=3 parametr bo'yicha teskari elementi qiymatini toping, n=7",
      "options": ["0", "1", "4", "5"],
      "correct_answer": "0"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "a=3 sonning R=3 parametr bo'yicha kavadratini hisoblang, n=7",
      "options": ["5", "0", "1", "6"],
      "correct_answer": "5"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "a=4 sonning R=3 parametr bo'yicha kavadratini hisoblang, n=11",
      "options": ["1", "0", "4", "9"],
      "correct_answer": "1"
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziq tenglamasida ​ a va b koefisentlar qanday shart asosida tanlanadi",
      "options": [
        "4a^3+27b^2≠0",
        "27a^3+4b^3≠0",
        "27a^2+4b^3≠0",
        "4a^2+27b^3≠0"
      ],
      "correct_answer": "4a^3+27b^2≠0"
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni qo'shish qoidasida burchak koefisenti qiymati qanday topiladi",
      "options": [
        "m=(y(1)−y(2))/(x(1)−x(2) ) mod n",
        "m=(y(1)−y(2))/(x(2)−x(1) ) ​ mod n",
        "m=(y(2)−y(1))/(x(1)−x(2) ) ​ mod n",
        "m=(x(2)−x(1))/(y(2)−y(1) ) ​ mod n"
      ],
      "correct_answer": "m=(y(1)−y(2))/(x(1)−x(2) ) mod n"
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni qo'shish qoidasida hosil bo'lgan nuqtaning x kordonatasi qiymati qanday hisoblanadi",
      "options": [
        "x(3)=m^2−x(1)−x(2) ​ mod n",
        "x(3)=m^2+x(1)−x(2) ​ mod n",
        "x(3)=m^2+x(2)−x(1) ​ mod n",
        "x(3)=m^2+x(1)+x(2) ​ mod n"
      ],
      "correct_answer": "x(3)=m^2−x(1)−x(2) ​ mod n"
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni qo'shish qoidasida hosil bo'lgan nuqtaning y kordonatasi qiymati qanday hisoblanadi",
      "options": [
        "y(3)=m(x(1)−x(3))-y(1) ​ mod n",
        "y(3)=m(x(3)−x(1))+y(1) ​ mod n",
        "y(3)=m(x(3)−x(1))-y(1) ​ mod n",
        "y(3)=m(x(3)−x(1))+y(1) ​ mod n"
      ],
      "correct_answer": "y(3)=m(x(1)−x(3))-y(1) ​ mod n"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni ikkilantirish qoidasida burchak koefisenti qiymati qanday topiladi",
      "options": [
        "m=(3x^2+a)/(2y ) ​ mod n",
        "m=(3y^2+a)/(2x ) ​ mod n",
        "m=(2y^2+a)/(3x ) ​ mod n",
        "m=(2x^2+a)/(3y ) ​ mod n"
      ],
      "correct_answer": "m=(3x^2+a)/(2y ) ​ mod n"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni ikkilantirish qoidasida hosil bo'lgan nuqtaning x kordonatasi qiymati qanday hisoblanadi",
      "options": [
        "x(3)=m^2−x(1)−x(1) ​ mod n",
        "x(3)=m^2-x(1)−x(2) ​ mod n",
        "x(3)=m^2+x(2)−x(1) ​ mod n",
        "x(3)=m^2+x(1)+x(2) ​ mod n"
      ],
      "correct_answer": "x(3)=m^2−x(1)−x(1) ​ mod n"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni ikkilantirish qoidasida hosil bo'lgan nuqtaning y kordonatasi qiymati qanday hisoblanadi",
      "options": [
        "y(3)=m(x(1)−x(3))-y(1) ​ mod n",
        "y(3)=m(x(3)−x(1))+y(1) ​ mod n",
        "y(3)=m(x(3)−x(1))-y(1) ​ mod n",
        "y(3)=m(x(3)−x(1))+y(1) ​ mod n"
      ],
      "correct_answer": "y(3)=m(x(1)−x(3))-y(1) ​ mod n"
    }
  ]
}
